屌EASON既同我入來睇呢篇：陳奕迅對香港樂壇下的一封戰書

陳奕迅對香港樂壇下的一封戰書

陳奕迅在今年的叱咤樂壇流行榜頒獎禮上，全程「黑臉」，態度敷衍，迅即成為城中熱話。有人說陳奕迅累了，也有人說他態度囂張、不尊重舞台，亦有人說他「無敵是最寂寞」，而大部份的評論，都是負面批評。作為一個和他同年代成長的樂迷，我希望嘗試從另一角度去闡釋陳奕迅的狂態。

成為叱咤十連霸，陳奕迅幾乎打破了香港樂壇所有男歌手的紀錄，連譚詠麟、張國榮，甚至「四大天王」中任何一位，在頒獎禮所獲得的獎項，都比不上他。這是否意味著陳奕迅是香港史上最受歡迎的男歌手，當真「無敵是最寂寞」？從他的言談中可見他並非這麼想。他的「無敵」，不過是因為他已經「中三」，但對手卻是一班「小六」生。

在譚詠麟、張國榮當紅的年代，最具代表性的頒獎禮並非叱咤，而是十大勁歌金曲。譚詠麟拿了四屆「最受歡迎男歌星」後，在1987年宣佈不再領獎，從此退居二線，當時譚詠麟36歲。兩年之後張國榮宣佈退出樂壇，也不過是33歲。陳奕迅今年已經39歲了，連續贏了10年，還要繼續玩這個樂壇遊戲，不知何年何月才會終結，說不厭倦只會是騙人吧。

我認為陳奕迅在叱咤演唱時的敷衍與致辭時的狂態（或「頹態」），並非因為他覺得自己天下無敵，而是他對香港樂壇下的一封「戰書」，裡面寫著：「看不順眼的話，就捧一個有實力的歌手來淘汰我吧！」

陳奕迅曾說過自己是「大中華歌手」，在今年叱咤又說自己已變成「巡迴歌手」。這兩個稱號，既是自嘲，亦是諷刺這個時代，就算作為香港頂尖男歌手，也不能做一個「講廣東話、唱廣東歌」的香港歌手，反而要為巡迴演唱而製作一大堆國語歌去迎合「大中華」市場。

在未有MP3之前，賣唱片是一個賺錢的行業，唱片公司願意投資新人，捧紅新一代歌手，造就一首又一首膾炙人口的歌曲。現在唱片公司只肯投資在已經有知名度的歌手，新人的機會越來越少，歌曲亦不像以往般街知巷聞，做新歌也是為了開演唱會。

樂壇生態環境崩潰的其中一個主要原因，是MP3技術面世後，唱片業未能追上數碼時代步伐所致。未有互聯網和MP3之前，不少樂迷都會用卡式錄音帶來翻錄歌曲，在黑膠唱片年代，有哪個年輕人誰沒試過互送錄音帶憑歌寄意？盜版問題從上世紀已經一直存在，只是當時無論正版還是盜版，用來播放歌曲的都是同一部裝置。

但當MP3成為主流之後，唱片公司卻仍然遲遲不提供正版MP3下載服務，以致樂迷雖有MP3播放機，但買卻不到歌。有唱片公司甚至蠢到加入CD保護技術，令歌曲不能轉成MP3，所以樂迷唯有下載盜版才能夠將歌曲抄進MP3播放機。

由MP3廣泛流行，到有唱片公司肯提供沒有保護的正版音樂下載，幾乎用了10年時間，這10年間所造成的破壞，已經覆水難收。

陳奕迅年輕的時候，他的前輩歌手以廣東歌紅遍中港台，無論歌、影、視，香港都是華人社會的焦點。但到了陳奕迅稱王的時代，香港樂壇卻如一潭死水，新一代樂迷看不起廣東歌，娛記、狗仔隊對歌手刻意挑釁，網民在社交網站和討論區留下難聽的說話，情況一年比一年差。陳奕迅10年來一直都是香港首席男歌手，自然首當其衝，所受的壓力比起樂壇任可人都更大，試問又怎能不感到沮喪？

叱咤曾經是香港最有認受性的頒獎禮，但到了今天，已經淪為一場樂壇遊戲。如果陳奕迅宣佈不再領獎，試問周柏豪能否實至名歸地成為香港最受歡迎男歌手？如果陳奕迅是中三學生，周柏豪的確頂多只有小六程度，現在突然跳班上了中四，實在難怪他覺得自己「冧班」，感到納悶，甚至失去鬥心。

陳奕迅自己亦提到，早前因為「頂唔順」而放假去了英國一星期，很明顯他仍然未回復狀態，完全不適合作現場表演，無奈他卻沒有選擇。當大家怪責陳奕迅沒有showmanship的時候，可以想想堅強如張國榮，都會受情緒困擾，更何況一向大癲大肺的陳奕迅？

整晚頒獎禮陳奕迅只有一次面露笑容，就是從俞琤手上接過我最喜愛的男歌手金獎的時候。他笑，可能因為這個獎是所有獎項中唯一有民意基礎，沒有被電台和唱片公司刻意安排。但亦有可能這個場面，令陳奕迅想起譚詠麟和張國榮等等天皇巨星，亦曾經從俞琤做司儀的頒獎禮中接過最受歡迎男歌手這個榮譽，為陳奕迅勾起了那個輝煌時代的經典回憶。

（全盛時期的陳奕迅2008年在第30屆十大中文金曲頒獎禮上的表演）

樂壇仆街
所以香港抵死
ok

有少少mk鋒篇潮文嘅味道

陳奕迅3屆 台灣金曲獎 最佳男歌手，沒人提了？

岩呀

真！

新人根本出唔到頭,頂多透過同出名歌手corssover 先曝到光。
跟住先可能有人留意到個出道左幾年嘅「新人」。不過最可惜係有好多人都唔識欣賞Hkpop, 好多人都係睇樣多個睇實力。更有人眨低Hkpop 做 mk歌。

如果認真討論既話
我建議大家睇下黃霑既博士論文
如果由樂壇有無唱功勁既人作為出發點去討論樂壇既興衰
我相信係不能下定論
流行曲既熱潮
並非只係同歌手既能力掛勾
時代背景 社會風氣 科技 甚至商業考慮
都係成就歌手或者係樂壇能否興盛既因素
相信香港既樂壇好難返返去以前既盛況

算啦。
講到尾佢地都係藝人
你比錢佢就做
或者佢自己都唔知首歌係咩事
同佢地期望唔洗太高
佢地離晒地

不過佢d歌係好好聽